# Условия

До этого момента мы писали только линейные программы, то есть наша программа
была просто набором команд, которые последовательно исполнялись. На практике
очень часто нужно, чтобы какие-то команды/инструкции исполнялись не всегда,
а только при определенных условиях. Если у меня есть деньги, я куплю молоко,
иначе не куплю.

## Логические высказывания

Логическое высказывание — это утверждение, которое может быть истинным или
ложным. Например, "На улице идет снег" — это логическое высказывание. Истинно
оно или ложно в данным момент?

## Логический тип данных `bool`

В ЯП Python есть отдельный тип данных `bool`, предназначенный специально для
хранения информации об истинности или ложности чего-либо. К этому типу данных
относятся только 2 значения: `True` и `False`.

Можем считать **логическим выражением** такое выражение, тип данных значения
которого — `bool`.

## Операция сравнивания

На этом этапе мы будем получать логические значения как результат сравнивания.
Для этого существуют специальные операторы:

```python
a = 10
b = 20

print(a == b)  # равно
print(a != b)  # не равно
print(a > b)  # больше
print(a >= b)  # больше или равно
print(a < b)  # меньше
print(a <= b)  # меньше или равно
```

```
False
True
False
False
True
True
```

Обратите внимание: для проверки равенства используют 2 символа `=` (`==`),
потому что просто `=` — это конструкция присваивания значения переменной.

## Синтаксис конструкции `if`

Это именно конструкция, а не выражение, потому что у выражения, как мы помним,
есть значение. Тут его нет. Это важно.

Полная схема конструкции, далее рассмотрим ее части подробнее:

```python
if cond:
    ...
elif alt_cond_1:
    ...
elif alt_cond_2:
    ...
elif alt_cond_n:
    ...
else:
    ...
```

Если значение выражения `cond` истинно, выполняются инструкции, которые
можно подставить вместо первого многоточия. Если оно ложно, проверяется
альтернативное условие `alt_cond_1`... и так далее. Если все они ложны,
выполняются инструкции после `else`.

Обратите внимание: после условия или после `else` ставится двоеточие (`:`).
Инструкции пишутся с отступом в 4 пробела.

Ветка `if` всегда одна и только одна, без нее нет условной конструкции. Ветка
`elif` необязательна, может быть добавлена сколько угодно раз. Ветка `else`
необязательна, допустимо применить ее только один раз.

## Простые примеры

```python
age = int(input())

if age >= 18:
    print("Проходите")
else:
    print("Пока рано...")
```

```python
x = int(input())

if x > 100:
    print("Больше 100")
elif x > 50:
    print("Больше 50")
elif x > 10:
    print("Больше 10")
else:
    print("Не больше 10")
```

```python
if int(input()) == 314:
    print("Ты шаришь")
```

Вопрос на понимание отступов:

```python
if False:
    print(1)
    print(2)
    print(3)
print(4)
print(5)
```

Что будет выведено?

## Множественные сравнения

Например,

```python
x = int(input())

if 10 < x < 100:
    ...

if 10 < x and x < 100:
    ...
```

Эти сравнения аналогичны.

## Логические операторы

Служат для связки нескольких высказываний (или логических значений) в одно.

### `and`

Логическое И. Значение истинно только тогда, когда оба операнда истинны.
Пример: я буду гулять, если *на улице сухо **И** у меня сделана вся домашка*.

| a     | b     | a and b |
| ----- | ----- | ------- |
| False | False | False   |
| False | True  | False   |
| True  | False | False   |
| True  | True  | True    |

### `or`

Логическое ИЛИ. Значение истинно, если хотя бы один операнд истинный.
Пример: я буду играть, если *у меня сделана вся домашка **ИЛИ** я устал
ее делать*.

| a     | b     | a or b |
| ----- | ----- | ------ |
| False | False | False  |
| False | True  | True   |
| True  | False | True   |
| True  | True  | True   |

## Оператор `not`

Его можно было бы назвать логическим, но он имеет немного другую природу.
И предназначение. Поэтому я пишу про него отдельно.

Логическое отрицание. Это унарный оператор, то есть у него только один
операнд. Значение меняется на противоположное.

| a     | not a |
| ----- | ----- |
| False | True  |
| True  | False |

## Особенности объектов в логическом контексте

Логический контекст создается в том месте, где нужно писать условие после `if`.
Использование операторов `and`/`or` тоже можно считать логическим контекстом.

Дело в том, что в качестве условия после `if`'а может быть не только логическое
выражение, но **любое** выражение на Python. Если тип данных значения выражения
не `bool`, то значение будет неявно приведено к логическому типу. Делается это
по следующему правилу: 

Любой условно непустой объект является истинным, любой
условно пустой — ложным. Например, пустая строка (без символов) ложна в
логическом контексте. Любая строка, которая содержит хоть 1 символ — истинна.
Как думаете, какие числа можно считать условно пустыми? Конечно же,
`0`. И `0.0`.

```python
if "v01d":
    print("OK")
else:
    print("Not OK")
```

```python
if 0:
    print("Этого никогда не будет...")
```

## Лень операторов `and` и `or`

...Заключается в том, что они не приводят свой результат к логическому типу и не
вычисляют больше, чем нужно.

Если у логического ИЛИ первый операнд ложный, то оператор просто вернет второй
операнд, потому что истинность всего выражение будет зависеть только от него.
Если первый операнд истинный — вернет его же.

Если у логического И первый операнд истинный, то оператор просто вернет второй
операнд. Иначе вернет первый.

Причем без приведения этого операнда к логическому типу.

```python
print(3 or 5)
print(1 and 2)
print(0 and -1)
print(0 or 22)
```

```
3
2
0
22
```

Знающие это, часто используют такой прием для присвоения дефолтного значения,
например.

```python
name = input() or "v01d"
print("Hello", name)
```

Если ничего не ввести, значение имени по умолчанию будет `"v01d"`.

## Оператор `if-else` (тернарный)

Это не совсем замена конструкции `if-else`, однако часто удобнее писать не так:

```python
if cond:
    print(expr1)
else:
    print(expr2)
```

а так:

```python
print(expr1 if cond else expr2)
```

Хороший оператор! Используйте!

## Арифметика `bool`

В арифметическом контексте `True` == `1`, а `False` == `0`.

Поэтому допустимо писать такие выражения:

```python
print(True + True + False * 100000)
```

```
2
```
